
%% bare_conf.tex
%% V1.3
%% 2007/01/11
%% by Michael Shell
%% See:
%% http://www.michaelshell.org/
%% for current contact information.
%%
%% This is a skeleton file demonstrating the use of IEEEtran.cls
%% (requires IEEEtran.cls version 1.7 or later) with an IEEE conference paper.
%%
%% Support sites:
%% http://www.michaelshell.org/tex/ieeetran/
%% http://www.ctan.org/tex-archive/macros/latex/contrib/IEEEtran/
%% and
%% http://www.ieee.org/

%%*************************************************************************
%% Legal Notice:
%% This code is offered as-is without any warranty either expressed or
%% implied; without even the implied warranty of MERCHANTABILITY or
%% FITNESS FOR A PARTICULAR PURPOSE! 
%% User assumes all risk.
%% In no event shall IEEE or any contributor to this code be liable for
%% any damages or losses, including, but not limited to, incidental,
%% consequential, or any other damages, resulting from the use or misuse
%% of any information contained here.
%%
%% All comments are the opinions of their respective authors and are not
%% necessarily endorsed by the IEEE.
%%
%% This work is distributed under the LaTeX Project Public License (LPPL)
%% ( http://www.latex-project.org/ ) version 1.3, and may be freely used,
%% distributed and modified. A copy of the LPPL, version 1.3, is included
%% in the base LaTeX documentation of all distributions of LaTeX released
%% 2003/12/01 or later.
%% Retain all contribution notices and credits.
%% ** Modified files should be clearly indicated as such, including  **
%% ** renaming them and changing author support contact information. **
%%
%% File list of work: IEEEtran.cls, IEEEtran_HOWTO.pdf, bare_adv.tex,
%%                    bare_conf.tex, bare_jrnl.tex, bare_jrnl_compsoc.tex
%%*************************************************************************

% *** Authors should verify (and, if needed, correct) their LaTeX system  ***
% *** with the testflow diagnostic prior to trusting their LaTeX platform ***
% *** with production work. IEEE's font choices can trigger bugs that do  ***
% *** not appear when using other class files.                            ***
% The testflow support page is at:
% http://www.michaelshell.org/tex/testflow/



% Note that the a4paper option is mainly intended so that authors in
% countries using A4 can easily print to A4 and see how their papers will
% look in print - the typesetting of the document will not typically be
% affected with changes in paper size (but the bottom and side margins will).
% Use the testflow package mentioned above to verify correct handling of
% both paper sizes by the user's LaTeX system.
%
% Also note that the "draftcls" or "draftclsnofoot", not "draft", option
% should be used if it is desired that the figures are to be displayed in
% draft mode.
%
\documentclass[a4paper,conference]{IEEEtran}
% Add the compsoc option for Computer Society conferences.
%
% If IEEEtran.cls has not been installed into the LaTeX system files,
% manually specify the path to it like:
% \documentclass[conference]{../sty/IEEEtran}





% Some very useful LaTeX packages include:
% (uncomment the ones you want to load)


% *** MISC UTILITY PACKAGES ***
%
%\usepackage{ifpdf}
% Heiko Oberdiek's ifpdf.sty is very useful if you need conditional
% compilation based on whether the output is pdf or dvi.
% usage:
% \ifpdf
%   % pdf code
% \else
%   % dvi code
% \fi
% The latest version of ifpdf.sty can be obtained from:
% http://www.ctan.org/tex-archive/macros/latex/contrib/oberdiek/
% Also, note that IEEEtran.cls V1.7 and later provides a builtin
% \ifCLASSINFOpdf conditional that works the same way.
% When switching from latex to pdflatex and vice-versa, the compiler may
% have to be run twice to clear warning/error messages.


%\renewcommand{\tablename}{Tabla}



% *** CITATION PACKAGES ***
%
\usepackage{cite}
% cite.sty was written by Donald Arseneau
% V1.6 and later of IEEEtran pre-defines the format of the cite.sty package
% \cite{} output to follow that of IEEE. Loading the cite package will
% result in citation numbers being automatically sorted and properly
% "compressed/ranged". e.g., [1], [9], [2], [7], [5], [6] without using
% cite.sty will become [1], [2], [5]--[7], [9] using cite.sty. cite.sty's
% \cite will automatically add leading space, if needed. Use cite.sty's
% noadjust option (cite.sty V3.8 and later) if you want to turn this off.
% cite.sty is already installed on most LaTeX systems. Be sure and use
% version 4.0 (2003-05-27) and later if using hyperref.sty. cite.sty does
% not currently provide for hyperlinked citations.
% The latest version can be obtained at:
% http://www.ctan.org/tex-archive/macros/latex/contrib/cite/
% The documentation is contained in the cite.sty file itself.


%% TILDES
\usepackage[utf8]{inputenc}
%\usepackage[spanish, es-tabla]{babel}

% *** GRAPHICS RELATED PACKAGES ***
%

\ifCLASSINFOpdf
  \usepackage[pdftex]{graphicx}
  % declare the path(s) where your graphic files are
  \graphicspath{{./eps/} }%{../jpeg/}}
  % and their extensions so you won't have to specify these with
  % every instance of \includegraphics
  \DeclareGraphicsExtensions{.eps} %.pdf,.jpeg,.png}
\else
  % or other class option (dvipsone, dvipdf, if not using dvips). graphicx
  % will default to the driver specified in the system graphics.cfg if no
  % driver is specified.
  \usepackage[dvips]{graphicx}
  % declare the path(s) where your graphic files are
  \graphicspath{{./eps/}
  % and their extensions so you won't have to specify these with
  % every instance of \includegraphics
  \DeclareGraphicsExtensions{.eps}
\fi
% graphicx was written by David Carlisle and Sebastian Rahtz. It is
% required if you want graphics, photos, etc. graphicx.sty is already
% installed on most LaTeX systems. The latest version and documentation can
% be obtained at: 
% http://www.ctan.org/tex-archive/macros/latex/required/graphics/
% Another good source of documentation is "Using Imported Graphics in
% LaTeX2e" by Keith Reckdahl which can be found as epslatex.ps or
% epslatex.pdf at: http://www.ctan.org/tex-archive/info/
%
% latex, and pdflatex in dvi mode, support graphics in encapsulated
% postscript (.eps) format. pdflatex in pdf mode supports graphics
% in .pdf, .jpeg, .png and .mps (metapost) formats. Users should ensure
% that all non-photo figures use a vector format (.eps, .pdf, .mps) and
% not a bitmapped formats (.jpeg, .png). IEEE frowns on bitmapped formats
% which can result in "jaggedy"/blurry rendering of lines and letters as
% well as large increases in file sizes.
%
% You can find documentation about the pdfTeX application at:
% http://www.tug.org/applications/pdftex





% *** MATH PACKAGES ***
%
\usepackage[cmex10]{amsmath}
% A popular package from the American Mathematical Society that provides
% many useful and powerful commands for dealing with mathematics. If using
% it, be sure to load this package with the cmex10 option to ensure that
% only type 1 fonts will utilized at all point sizes. Without this option,
% it is possible that some math symbols, particularly those within
% footnotes, will be rendered in bitmap form which will result in a
% document that can not be IEEE Xplore compliant!
%
% Also, note that the amsmath package sets \interdisplaylinepenalty to 10000
% thus preventing page breaks from occurring within multiline equations. Use:
\interdisplaylinepenalty=2500
% after loading amsmath to restore such page breaks as IEEEtran.cls normally
% does. amsmath.sty is already installed on most LaTeX systems. The latest
% version and documentation can be obtained at:
% http://www.ctan.org/tex-archive/macros/latex/required/amslatex/math/





% *** SPECIALIZED LIST PACKAGES ***
%
%\usepackage{algorithmic}
% algorithmic.sty was written by Peter Williams and Rogerio Brito.
% This package provides an algorithmic environment fo describing algorithms.
% You can use the algorithmic environment in-text or within a figure
% environment to provide for a floating algorithm. Do NOT use the algorithm
% floating environment provided by algorithm.sty (by the same authors) or
% algorithm2e.sty (by Christophe Fiorio) as IEEE does not use dedicated
% algorithm float types and packages that provide these will not provide
% correct IEEE style captions. The latest version and documentation of
% algorithmic.sty can be obtained at:
% http://www.ctan.org/tex-archive/macros/latex/contrib/algorithms/
% There is also a support site at:
% http://algorithms.berlios.de/index.html
% Also of interest may be the (relatively newer and more customizable)
% algorithmicx.sty package by Szasz Janos:
% http://www.ctan.org/tex-archive/macros/latex/contrib/algorithmicx/




% *** ALIGNMENT PACKAGES ***
%
%\usepackage{array}
% Frank Mittelbach's and David Carlisle's array.sty patches and improves
% the standard LaTeX2e array and tabular environments to provide better
% appearance and additional user controls. As the default LaTeX2e table
% generation code is lacking to the point of almost being broken with
% respect to the quality of the end results, all users are strongly
% advised to use an enhanced (at the very least that provided by array.sty)
% set of table tools. array.sty is already installed on most systems. The
% latest version and documentation can be obtained at:
% http://www.ctan.org/tex-archive/macros/latex/required/tools/


%\usepackage{mdwmath}
%\usepackage{mdwtab}
% Also highly recommended is Mark Wooding's extremely powerful MDW tools,
% especially mdwmath.sty and mdwtab.sty which are used to format equations
% and tables, respectively. The MDWtools set is already installed on most
% LaTeX systems. The lastest version and documentation is available at:
% http://www.ctan.org/tex-archive/macros/latex/contrib/mdwtools/


% IEEEtran contains the IEEEeqnarray family of commands that can be used to
% generate multiline equations as well as matrices, tables, etc., of high
% quality.


%\usepackage{eqparbox}
% Also of notable interest is Scott Pakin's eqparbox package for creating
% (automatically sized) equal width boxes - aka "natural width parboxes".
% Available at:
% http://www.ctan.org/tex-archive/macros/latex/contrib/eqparbox/





% *** SUBFIGURE PACKAGES ***
%\usepackage[tight,footnotesize]{subfigure}
% subfigure.sty was written by Steven Douglas Cochran. This package makes it
% easy to put subfigures in your figures. e.g., "Figure 1a and 1b". For IEEE
% work, it is a good idea to load it with the tight package option to reduce
% the amount of white space around the subfigures. subfigure.sty is already
% installed on most LaTeX systems. The latest version and documentation can
% be obtained at:
% http://www.ctan.org/tex-archive/obsolete/macros/latex/contrib/subfigure/
% subfigure.sty has been superceeded by subfig.sty.



%\usepackage[caption=false]{caption}
%\usepackage[font=footnotesize]{subfig}
% subfig.sty, also written by Steven Douglas Cochran, is the modern
% replacement for subfigure.sty. However, subfig.sty requires and
% automatically loads Axel Sommerfeldt's caption.sty which will override
% IEEEtran.cls handling of captions and this will result in nonIEEE style
% figure/table captions. To prevent this problem, be sure and preload
% caption.sty with its "caption=false" package option. This is will preserve
% IEEEtran.cls handing of captions. Version 1.3 (2005/06/28) and later 
% (recommended due to many improvements over 1.2) of subfig.sty supports
% the caption=false option directly:
%\usepackage[caption=false,font=footnotesize]{subfig}
%
% The latest version and documentation can be obtained at:
% http://www.ctan.org/tex-archive/macros/latex/contrib/subfig/
% The latest version and documentation of caption.sty can be obtained at:
% http://www.ctan.org/tex-archive/macros/latex/contrib/caption/




% *** FLOAT PACKAGES ***
%
%\usepackage{fixltx2e}
% fixltx2e, the successor to the earlier fix2col.sty, was written by
% Frank Mittelbach and David Carlisle. This package corrects a few problems
% in the LaTeX2e kernel, the most notable of which is that in current
% LaTeX2e releases, the ordering of single and double column floats is not
% guaranteed to be preserved. Thus, an unpatched LaTeX2e can allow a
% single column figure to be placed prior to an earlier double column
% figure. The latest version and documentation can be found at:
% http://www.ctan.org/tex-archive/macros/latex/base/



\usepackage{stfloats}
%\usepackage{dblfloatfix}
% stfloats.sty was written by Sigitas Tolusis. This package gives LaTeX2e
% the ability to do double column floats at the bottom of the page as well
% as the top. (e.g., "\begin{figure*}[!b]" is not normally possible in
% LaTeX2e). It also provides a command:
%\fnbelowfloat
% to enable the placement of footnotes below bottom floats (the standard
% LaTeX2e kernel puts them above bottom floats). This is an invasive package
% which rewrites many portions of the LaTeX2e float routines. It may not work
% with other packages that modify the LaTeX2e float routines. The latest
% version and documentation can be obtained at:
% http://www.ctan.org/tex-archive/macros/latex/contrib/sttools/
% Documentation is contained in the stfloats.sty comments as well as in the
% presfull.pdf file. Do not use the stfloats baselinefloat ability as IEEE
% does not allow \baselineskip to stretch. Authors submitting work to the
% IEEE should note that IEEE rarely uses double column equations and
% that authors should try to avoid such use. Do not be tempted to use the
% cuted.sty or midfloat.sty packages (also by Sigitas Tolusis) as IEEE does
% not format its papers in such ways.





% *** PDF, URL AND HYPERLINK PACKAGES ***
%
\usepackage{url}
% url.sty was written by Donald Arseneau. It provides better support for
% handling and breaking URLs. url.sty is already installed on most LaTeX
% systems. The latest version can be obtained at:
% http://www.ctan.org/tex-archive/macros/latex/contrib/misc/
% Read the url.sty source comments for usage information. Basically,
% \url{my_url_here}.





% *** Do not adjust lengths that control margins, column widths, etc. ***
% *** Do not use packages that alter fonts (such as pslatex).         ***
% There should be no need to do such things with IEEEtran.cls V1.6 and later.
% (Unless specifically asked to do so by the journal or conference you plan
% to submit to, of course. )


% correct bad hyphenation here
\hyphenation{op-tical net-works semi-conduc-tor}


\begin{document}
%
% paper title
% can use linebreaks \\ within to get better formatting as desired
\title{Osciloscopio Digital}


% author names and affiliations
% use a multiple column layout for up to three different
% affiliations
\author{
\IEEEauthorblockN{Carducci, Nahuel \\ Demski, Andr\'es\\  Kukulanski, Ariel\\  Paunovic, Iv\'an }
\IEEEauthorblockA{Departamento de Ingenier\'ia Electr\'onica,\\Facultad Regional Buenos Aires, Universidad Tecnol\'ogica Nacional.}
}
%\and
%\IEEEauthorblockN{Homer Simpson}
%\IEEEauthorblockA{Twentieth Century Fox\\
%Springfield, USA\\
%Email: homer@thesimpsons.com}
%\and
%\IEEEauthorblockN{James Kirk\\ and Montgomery Scott}
%\IEEEauthorblockA{Starfleet Academy\\
%San Francisco, California 96678-2391\\
%Telephone: (800) 555--1212\\
%Fax: (888) 555--1212}}

% conference papers do not typically use \thanks and this command
% is locked out in conference mode. If really needed, such as for
% the acknowledgment of grants, issue a \IEEEoverridecommandlockouts
% after \documentclass

% for over three affiliations, or if they all won't fit within the width
% of the page, use this alternative format:
% 
%\author{\IEEEauthorblockN{Michael Shell\IEEEauthorrefmark{1},
%Homer Simpson\IEEEauthorrefmark{2},
%James Kirk\IEEEauthorrefmark{3}, 
%Montgomery Scott\IEEEauthorrefmark{3} and
%Eldon Tyrell\IEEEauthorrefmark{4}}
%\IEEEauthorblockA{\IEEEauthorrefmark{1}School of Electrical and Computer Engineering\\
%Georgia Institute of Technology,
%Atlanta, Georgia 30332--0250\\ Email: see http://www.michaelshell.org/contact.html}
%\IEEEauthorblockA{\IEEEauthorrefmark{2}Twentieth Century Fox, Springfield, USA\\
%Email: homer@thesimpsons.com}
%\IEEEauthorblockA{\IEEEauthorrefmark{3}Starfleet Academy, San Francisco, California 96678-2391\\
%Telephone: (800) 555--1212, Fax: (888) 555--1212}
%\IEEEauthorblockA{\IEEEauthorrefmark{4}Tyrell Inc., 123 Replicant Street, Los Angeles, California 90210--4321}}




% use for special paper notices
%\IEEEspecialpapernotice{(Invited Paper)}




% make the title area
\maketitle


\begin{abstract}
%\boldmath
En el desarrollo de esta publicación, se presenta el diseño y la implementación de un osciloscopio digital realizado con el microcontrolador LPC1769, sobre el sistema operativo FreeRTOS. En este trabajo se discutirá la etapada de entrada propuesta, la implementación y estructura digital y el método utilizado para la representación de la información.
El osciloscopio diseñado es un osciloscopio de 20KHz de ancho de banda, con varias escalas de tensión y bases de tiempo, trigger configurable y con la posibilidad de grabar los datos en un dispositivo externo.

\end{abstract}
% IEEEtran.cls defaults to using nonbold math in the Abstract.
% This preserves the distinction between vectors and scalars. However,
% if the conference you are submitting to favors bold math in the abstract,
% then you can use LaTeX's standard command \boldmath at the very start
% of the abstract to achieve this. Many IEEE journals/conferences frown on
% math in the abstract anyway.

% no keywords




% For peer review papers, you can put extra information on the cover
% page as needed:
% \ifCLASSOPTIONpeerreview
% \begin{center} \bfseries EDICS Category: 3-BBND \end{center}
% \fi
%
% For peerreview papers, this IEEEtran command inserts a page break and
% creates the second title. It will be ignored for other modes.
\IEEEpeerreviewmaketitle



\section{Introducción}



\begin{figure}[b!]
\centering
\includegraphics[width=3.5in]{DiagramaEnBloques}
\caption{Diagrama en bloques}
\label{fig_DB}
\end{figure}

Un osciloscopio es un dispositivo que permite representar en el dominio temporal la magnitud eléctrica a su entrada. Estos dispositivos, cuentan con un gran conjunto de funcionalidades como pueden ser el cambio de las escalas de tensión, cambio de base de tiempo, tipo de trigger, etc. Inicialmente, los osciloscopios eran de tipo analógicos, esto significa que la tensión a su entrada era representada sin ningún tipo de cuantificación ni discretización. Posteriormente con la mejora de la tecnología y de los dispositivos digitales, los osciloscopios fueron migrando hacia sistemas digitales. Un diagrama en bloques básico se lo ve en Fig. \ref{fig_DB}.

La primer etapa es la correspondiente a las protecciones para que, por cualquier error de uso, no se produzca ningún deterioro del sistema que se está midiendo ni del dispositivo. También es la encargada de imponer la gran impedancia de entrada del osciloscopio para no cargar el circuito de medición. 
Posteriormente, se procede a una etapa de acondicionamiento de la señal para que la misma tenga la mayor excursión en el rango del conversor analógico-digital y también es la encargada de imponer un ancho de banda a la señal de entrada para evitar la existencia del efecto alias. Esta etapa también es controlada por el sistema de control digital según sea necesario. (Cambiar ganancia, frecuencia de corte de los filtros, offset, etc).
Posteriormente, se encuentra el conversor Analógico-Digital que es el encargado de cuantificar y discretizar la señal analógica proveniente de la anterior etapa. La frecuencia de muestreo del conversor varía según la base de tiempo que el usuario haya elegido.
Como último, se encuentra la etapa de procesamiento digital y control, la cual se encarga de controlar todas las etapas anteriores. También, es la encargada de realizar el procesamiento para poder fijar el valor de trigger, realizar mediciones y realizar la presentación de la señal en una pantalla.
También estos dispositivos pueden contar con distintas funcionalidades como poder almacenar los datos en un dispositivo externo, ser controlados de forma remota y tambíen dar la posibilidad de realizar operaciones matemáticas durante la adquisición como puede ser la FFT, resta entre señales de distintos canales, interpretación de una trama, etc.


\section{Materiales y Métodos}

 
El proyecto consiste en el diseño y realización de un osciloscópio de baja frecuencia con las funciones básicas que posee uno actual en el mercado como son el triggering, configuración de la base de tiempo, distintos rangos de tensión de entrada y la posibilidad de poder almacenar la captura en un pendrive. 
En la fig. \ref{fig_DBH} se representa un diagrama en bloques del sistema a desarrollar.
\begin{figure}[b!]
\centering
\includegraphics[width=1.9in]{DiagramaEnBloquesHard}
\caption{Diagrama en bloques del Hardware}
\label{fig_DBH}
\end{figure}
\begin{figure*}[!b]
\centering
\includegraphics[width=6in]{etapaAnalog}
\caption{Etapa Analógica}
\label{fig_eAnalog}
\end{figure*}

Se puede ver en la figura, que el sistema digital será realizado con el microcontrolador de NXP LPC1769\cite{LPC1769} el cuál posee un conversor AD de 12 bits y posee los periféricos necesarios para poder controlar los demás dispositivos. 
Para la representación, se utilizará una pantalla TFT color de 320x240 pixels con comunicación paralela. La misma, cuenta con un controlador que tiene funcionalidades de refresco, posibilidad de establecer una región de interés e incremento automático del puntero para poder escribir los distintos pixels. La pantalla también cuenta con un panel táctil resistivo con controlador el cual posee una comunicación SPI para poder realizar la obtención de las coordenadas cuando se presiona la pantalla.
En las siguientes secciones se analizarán detenidamente cada una de las etapas.





\subsection{Etapa de entrada}
El conversor AD del LPC1769 discretiza y cuantifica señales de entrada entre 0 y 3.3v, lo cual es un inconveniente al querer medir tensiones negativas. Para ello, se realizó una adecuación de la señal a la cual se le sumó un nivel de continua. Para poder medir señales con valores de tensión negativos, fue necesario un circuito para la adecuación de la señal. El circuito consistió en 3 etapas.

El primer bloque que se puede ver en la fig. \ref{fig_eAnalog} consiste en un divisor resistivo que fija la impedancia de entrada en 1Mohm y proporciona una atenuación aproximada de 48 veces . Se agregaron también diodos de clamping como protección por sobretensiones en la entrada. El segundo bloque es el encargado de proporcionar una ganancia variable para realizar el cambio de escala vertical del osciloscopio. Para ello, se utilizó un amplificador de instrumentación de bajo ruido y ganancia controlable. La ganancia se controla variando la resistencia que se encuentra entre los terminales R+ y R-. Para esto se utilizó un multiplexor analógico de 8 canales, en el cual se procedió a colocar en cada uno de sus puertos distintos valores de resistencias y con esto generar un potenciómetro digital que se procederá a controlar con el microcontrolador.



El tercer bloque se encarga de realizar el filtrado y el desplazamiento de la señal, además de proporcionar una ganancia para que la señal ocupe todo el rango del ADC. El filtro antialias diseñado es un pasabajos Butterworth de 2do orden, con frecuencia de corte 28kHz. El offset que se agrega a la señal es de 1.65v, dejándola centrada en la mitad del rango dinámico del ADC. Para ajustar este valor, se cuenta con un potenciómetro multivuelta (RV1). Por último a la salida del filtro se colocaron nuevamente diodos de protección (no están en la figura).
Como se pretende alimentar al osciloscopio con fuente única, y los amplificadores operacionales necesitan ser alimentados con tensiones simétricas, se buscó la forma de generar la tensión negativa. Para ello, se utilizó el integrado ICL7660\cite{ICL7660}, que entrega una salida de tensión negativa a partir de una positiva.

Para reducir el costo del producto y mantener simple el diseño del mismo, se procedió a utilizar el conversor del microcontrolador. En la práctica, al usar un kit de desarrollo (stick) no pudimos tener acceso a la tensión de referencia del mismo lo cual es un gran limitante.
\begin{figure}[!b]
\centering
\includegraphics[width=1.9in]{mux}
\caption{Multiplexor Analógico}
\label{fig_mux}
\end{figure}
\subsection{Interfaz de usuario}

Para mostrar la imagen, se optó por usar una pantalla TFT de 320x240 que dispone de un controlador SSD1289\cite{SSD1289} el cual posee un bus paralelo de 16 líneas de datos más 5 de control para su comunicación y control. El mismo, tiene algunas herramientas útiles como poder establecer la región de interés, utilizada frecuentemente para dibujar la señal y generar la interfaz de usuario.
La pantalla también cuenta con un panel resistivo con un controlador ADS7843\cite{ADS7843} que posee una interfaz SPI y una línea de interrupción que indica cuando la pantalla fue tocada. Con esto, se puede realizar una adquisición de las coordenadas X e Y por cada interrupción.

\section{Programa}

El programa permite la configuración de distintos parámetros, como lo permite usualmente un osciloscopio. Con el multiplexor analógico utilizado se pudo hacer una selección de las escalas de tensión. Los valores de las escalas fueron ajustados al hacer las pruebas, ya que la dispersión componentes junto a que el multiplexor también posee una resistencia interna hace que el valor inicialmente esperado no sean exactos. Los valores disponibles se los puede ver en la Tabla \ref{table_EV}. 

\begin{table}[!h]
%% increase table row spacing, adjust to taste
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\caption{Escalas de Tensión}
\label{table_EV}
\centering

\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
\hline
700 mV/div & 1 V/div & 2 V/div & 3 V/div \\
\hline
4 V/div & 5 V/div & 6 V/div & \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}


Para ajustar las distintas bases de tiempo se tuvieron que hacer algunas consideraciones. Para las bases de tiempo lentas (por encima de 2.5ms), se reduce la frecuencia de muestreo del adc, ya que de no hacerlo, las muestras ocuparían una importante cantidad de memoria. 
Para las bases de tiempo más rápidas (por debajo de 2s), se realiza una interpolación para llenar los 250 puntos en la pantalla.
Los valores disponibles se los muestra en la Tabla \ref{table_ET}.

\begin{table}[!t]
%% increase table row spacing, adjust to taste
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\caption{Escalas de Tiempo}
\label{table_ET}
\centering

\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
\hline
50us & 125us & 250us & 500us \\
\hline
1ms & 2.5ms & 5ms & 10ms \\
\hline
25ms & 50ms & 100ms & 250ms \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

El programa permite configurar la condición de disparo. Se pueden elegir tensiones de umbral de entre el 90\% del rango dinámico de valores negativos hasta el 90\% del de los positivos, en intervalos de 10\%.También se puede configurar como condición de disparo, flanco ascendente o descendente. Se realizó un procedimiento de validación de flanco para evitar que el ruido realice el disparo.
También, en la interfaz, se encontrará una opción para poder guardar los datos de las capturas en una unidad de almacenamiento externa (pendrive), y se creó un script en Matlab que permite visualizar su contenido en una computadora.

\subsection{Tareas del programa}


El programa consiste principalmente en tres tareas (ver Fig. \ref{fig_task}). La guiTask es la que se encarga de dibujar la pantalla, ya sea mientras el programa esté dibujando el menú o mientras se esté dibujando la señal muestreada. La procTask es la tarea que se encarga del procesamiento de la señal. Por último la TouchTask es la que se encarga de la obtención, filtrado y corroboración del lugar presionado en la pantalla Para la comunicación entre las tareas se utilizaron tres semáforos y dos colas. El semáforo semTouch se lo utilizó para que la taskTouch se bloquee hasta que llegue la interrupción de la GPIO indicada (enviada por el touch cuando es tocado). Cuando esta se desbloquee y termine de calcular la posición donde se presionó la pantalla, se la envía a la guiTask por la cola qTouch. La guiTask pasará directo a imprimir el menú. El semáforo semNewImage se lo utilizó para avisar cuando se tenga una nueva imágen para imprimir en pantalla. Cuando la guiTask está imprimiendo las muestras tomadas, esta toma el semáforo semBufferOut para que no sea modificado el buffer de salida hasta que se haya terminado de imprimir el anterior. La cola qDMA se usa para enviar la posición de comienzo del último buffer leído por el ADC desde la interrupción del DMA a la procTask.



\subsection{Tarea de procesamiento}
Esta es la que se encarga de ir pidiendo muestras al DMA, buscar trigger e interpolar si es necesario. La tarea pide inicialmente al DMA un bloque de 250 muestras. Estas muestras son guardadas en un buffer circular del tamaño de 750 muestras. A través de una cola la tarea recibe el comienzo del último bloque escrito. El flanco se busca a partir del segundo bloque de 250 muestras, ya que si se lo encontrara al principio de este se necesitaría muestras del buffer anterior . Cuando se encuentra el flanco se pide un bloque de muestras más para asegurarse de que si encontramos el flanco al final tener todas las muestras disponibles para dibujar. Para indicarle a la tarea de procesamiento que hay disponible un nuevo bloque de muestras, se utilizó una cola de longitud uno con overwrite, para que la escritura (que se realiza en la interrupción del dma) no sea bloqueante,. Se consideró el riesgo de sobreescritura, teniendo en cuenta que la base de tiempo más rápida es de 50us, el buffer tendrá riesgo de sobrescribir la posición de flanco luego de 50us*500=25ms, lo cual da tiempo de sobra para encontrar el flanco con el microprocesador y algoritmo utilizado.
\begin{figure}[!t]
\centering
\includegraphics[width=1.9in]{Tasks}
\caption{Diagrama de comunicación entre las tareas}
\label{fig_task}
\end{figure}
\subsection{Algoritmo de búsqueda de trigger}
Consiste en una máquina de estado. Los tres estados posibles son: “lastLOW” (última muestra por debajo del nivel de disparo), “lastHIGH” (última muestra por encima del nivel de disparo) y “lastDK” (estado inicial, muestra anterior inexistente o desconocida).
Para buscar el flanco se recorre el vector de muestras hasta detectar el cruce. Para validarlo (y evitar falsos disparos por ruido, glitches, etc), se requiere una cierta cantidad consecutiva de muestras (por encima del nivel de disparo para flanco ascendente y por debajo para descendente) que lo confirmen (Fig. \ref{fig_validacion}). La cantidad necesaria para validarlo se disminuye a sólo una en las bases de tiempo más rápidas. En el caso de las señales donde es necesario interpolar  se busca nuevamente la posición del flanco correcta para imprimir en pantalla.

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=3in]{trigger}
\caption{Validación del trigger}
\label{fig_validacion}
\end{figure}

\subsection{Eliminación de glitches del adc}
Como el adc es propenso a tener glitches (saltos repentinos en el valor capturado que no se corresponden con la señal de entrada), se realizó un algoritmo sencillo con el fin de reducirlos o mitigarlos. Para ello se procedió a derivar la señal (diferencias) y comprobar cuando esta supera o no un cierto valor (consideramos actualmente $2 ^{12} /4 = 1024$).  De cumplirse esta condición, se  realiza la corrección que consiste en reemplazar el valor que provoca el salto de cuentas por el promedio entre los valores inmediato posterior y anterior.

\subsection{Reducción de errores en el touch}
Dado que la interfaz táctil responde de forma errática al ser presionada, devolviendo coordenadas groseramente equivocadas, se tuvo que realizar un filtrado. Inicialmente, para realizar este filtrado se pretendió realizar un filtro de media, el cual consiste en realizar un promedio de determinada cantidad de muestras, que enseguida quedó descartado ya que los errores groseros de la conversión tenían el mismo peso que el resto y generaba un resultado erróneo. Por lo tanto, se buscó un filtrado más robusto. Se concluyó en utilizar un filtro de mediana que consta en quedarse con el valor que acumula el 50\% probabilidad. Para implementarlo, se ordena en forma ascendente (o descendente) las muestras, y se toma como  muestra válida a la ubicada en la posición central. Con este filtrado se obtuvo un resultado prometedor en el cual el error se disminuyó considerablemente, ya que las muestras groseramente equivocadas no afectan el resultado.
Para poder tener una buena exactitud e independizarse del error de alineación del táctil, se realizó un proceso de calibración. Para ello, al encender el dispositivo se solicita al usuario que se presionen dos posiciones de la pantalla con lo cual, mediante una simple ecuación de una recta lineal, se obtienen los parámetros de ordenada al origen y pendiente para vincular los datos obtenidos del táctil con una posición en la interfaz gráfica.

\subsection{Interpolación}    

La interpolación implementada es la cúbica\cite{Interpolacion}. Esta fue elegida por su simple implementación y bajo consumo de recursos. La misma consiste en la utilización de 4 puntos para poder determinar los coeficientes de una ecuación cúbica para unir los 2 puntos centrales utilizados. Los coeficientes fueron calculados como:

\begin{align}
	a_0 &=  - x[i+1] - x[i-1] + x[i] \\
	a_1 &= x[i-1] - x[i] - a_0 \\
	a_2 &= x[i+1] - x[i-1] \\
	a_3 &= x[i] \\
\end{align}
Con ellos se puede determinar lo puntos intermedios entre [i] e [i+1] con:
\begin{align}
	y[j] = a_0 m^3 + a_1 m^2 + a_2 m + a_3 \\
\end{align}
Con $m= \frac{j}{ups}$ , siendo ups el upsampling factor.
Como el microcontrolador no posee unidad de punto flotante, se procedió a multiplicar m por 100 para luego de realizar la operación, y antes de sumar cada termino se lo multiplico por la potencia de 100 adecuada para no afectar el resultado. Finalmente, se divide el resultado por 100 para obtener el valor final.

\subsection{Dibujo en la pantalla}

\begin{figure}[!t]
\centering
\includegraphics[width=2.7in]{pantalla}
\caption{Configuración de la pantalla}
\label{fig_pantalla}
\end{figure}

El driver de la pantalla tiene la función de seleccionar una ventana, que luego se la recorre según muestra la imágen. La forma en que la pantalla es recorrida se lo elige en la inicialización de la misma, como también la orientación deseada (horizontal o vertical).

Se realizaron funciones para dibujar líneas horizontales y verticales para así poder realizar el menú, como también funciones para imprimir caracteres en pantalla. Para esto último se guardó un array que utiliza 16 enteros de 16 bits por cada carácter, para así hacer una matriz de puntos de 16x16 y poder dibujar cada carácter.
Como con la interpolación se dispone de un valor en cada punto de la pantalla a ser dibujado, se realiza una línea vertical entre el valor en pantalla y el siguiente para dar una sensación de continuidad a la vista. Para borrar la imagen anterior sin tener que reescribir toda la pantalla, los puntos escritos se guardan en un vector static, que es escrito con el color de fondo antes de ser escrita la misma posición de la pantalla y luego guardado el nuevo valor a borrar.
% no \IEEEPARstart

%\subsubsection{Subsubsection Heading Here}
%Subsubsection text here.


% An example of a floating figure using the graphicx package.
% Note that \label must occur AFTER (or within) \caption.
% For figures, \caption should occur after the \includegraphics.
% Note that IEEEtran v1.7 and later has special internal code that
% is designed to preserve the operation of \label within \caption
% even when the captionsoff option is in effect. However, because
% of issues like this, it may be the safest practice to put all your
% \label just after \caption rather than within \caption{}.
%
% Reminder: the "draftcls" or "draftclsnofoot", not "draft", class
% option should be used if it is desired that the figures are to be
% displayed while in draft mode.
%
%\begin{figure}[!t]
%\centering
%\includegraphics[width=2.5in]{myfigure}
% where an .eps filename suffix will be assumed under latex, 
% and a .pdf suffix will be assumed for pdflatex; or what has been declared
% via \DeclareGraphicsExtensions.
%\caption{Simulation Results}
%\label{fig_sim}
%\end{figure}

% Note that IEEE typically puts floats only at the top, even when this
% results in a large percentage of a column being occupied by floats.


% An example of a double column floating figure using two subfigures.
% (The subfig.sty package must be loaded for this to work.)
% The subfigure \label commands are set within each subfloat command, the
% \label for the overall figure must come after \caption.
% \hfil must be used as a separator to get equal spacing.
% The subfigure.sty package works much the same way, except \subfigure is
% used instead of \subfloat.
%
%\begin{figure*}[!t]
%\centerline{\subfloat[Case I]\includegraphics[width=2.5in]{subfigcase1}%
%\label{fig_first_case}}
%\hfil
%\subfloat[Case II]{\includegraphics[width=2.5in]{subfigcase2}%
%\label{fig_second_case}}}
%\caption{Simulation results}
%\label{fig_sim}
%\end{figure*}
%
% Note that often IEEE papers with subfigures do not employ subfigure
% captions (using the optional argument to \subfloat), but instead will
% reference/describe all of them (a), (b), etc., within the main caption.


% An example of a floating table. Note that, for IEEE style tables, the 
% \caption command should come BEFORE the table. Table text will default to
% \footnotesize as IEEE normally uses this smaller font for tables.
% The \label must come after \caption as always.
%
%\begin{table}[!t]
%% increase table row spacing, adjust to taste
%\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
% if using array.sty, it might be a good idea to tweak the value of
% \extrarowheight as needed to properly center the text within the cells
%\caption{An Example of a Table}
%\label{table_example}
%\centering
%% Some packages, such as MDW tools, offer better commands for making tables
%% than the plain LaTeX2e tabular which is used here.
%\begin{tabular}{|c||c|}
%\hline
%One & Two\\
%\hline
%Three & Four\\
%\hline
%\end{tabular}
%\end{table}


% Note that IEEE does not put floats in the very first column - or typically
% anywhere on the first page for that matter. Also, in-text middle ("here")
% positioning is not used. Most IEEE journals/conferences use top floats
% exclusively. Note that, LaTeX2e, unlike IEEE journals/conferences, places
% footnotes above bottom floats. This can be corrected via the \fnbelowfloat
% command of the stfloats package.



\section{Discusión y Conclusi\'ones}
Durante este trabajo, se realizó un osciloscopio el cual cuenta con variación de base de tiempo, escala de tensión  y trigger. También se puede visualizar señales con frecuencias muy cercanas a la frecuencia de nyquist con la utilización de interpolación cúbica.
Los resultados obtenidos en la práctica fueron prometedores aunque con ciertos inconvenientes. La utilización del stick del LPC1769 produjo una imposibilidad de acceso a la tensión de referencia y a la masa analógica del conversor, lo cual trajo problemas y glitches durante las conversiones. Así también el debugger del dispositivo provoca que estos glitches incrementen exponencialmente. 
Durante el desarrollo de este proyecto se encontraron problemas en las librerías del LPC (lpcopen) ya que las mismas realizan la lectura de un registro que explícitamente figura en el errata del lpc1769.  
Para futuros trabajos, se utilizará otro microcontrolador con menos problemas y más barato.

Con respecto al software, está funcionando de forma correcta y no se encontraron bugs. Se pretende en futuras actualizaciones agregar un modo matemático que pueda calcular, por ejemplo, la FFT de la señal con determinadas ventanas. A su vez, se realizará el AutoSet para una configuración más rápida para el usuario sin mucha experiencia.  La interpolación que se realiza actualmente es la interpolación cúbica, la cual en ocasiones puede provocar ondulaciones en la señal interpolada. Posteriormente, se implementará una interpolación sinc con la cual, por su comportamiento lineal, se eliminarán estas ondulaciones.
Con lo desarrollado hasta el momento y con la adición de futuras actualizaciones se pretenderá ponerlo a disposición de los alumnos de la carrera para que puedan hacerse un pequeño osciloscopio de bajo costo y que facilite sus estudios durante la carrera.


% conference papers do not normally have an appendix


% use section* for acknowledgement
%\section*{Acknowledgment}


%The authors would like to thank...





% trigger a \newpage just before the given reference
% number - used to balance the columns on the last page
% adjust value as needed - may need to be readjusted if
% the document is modified later
%\IEEEtriggeratref{8}
% The "triggered" command can be changed if desired:
%\IEEEtriggercmd{\enlargethispage{-5in}}

% references section

% can use a bibliography generated by BibTeX as a .bbl file
% BibTeX documentation can be easily obtained at:
% http://www.ctan.org/tex-archive/biblio/bibtex/contrib/doc/
% The IEEEtran BibTeX style support page is at:
% http://www.michaelshell.org/tex/ieeetran/bibtex/
%\bibliographystyle{IEEEtran}
% argument is your BibTeX string definitions and bibliography database(s)
%\bibliography{IEEEabrv,../bib/paper}
%
% <OR> manually copy in the resultant .bbl file
% set second argument of \begin to the number of references
% (used to reserve space for the reference number labels box)
\begin{thebibliography}{1}

%\bibitem{IEEEhowto:kopka}
%H.~Kopka and P.~W. Daly, \emph{A Guide to \LaTeX}, %3rd~ed.\hskip 1em plus
%	0.5em minus 0.4em\relax Harlow, England: %Addison-Wesley, 1999.
\bibitem{LPC1769} LPC1769 - \url{http://www.nxp.com/documents/data_sheet/LPC1769_68_67_66_65_64 _63.pdf}
\bibitem{Interpolacion} Interpolación - \url{http://paulbourke.net/miscellaneous/interpolation/}
\bibitem{SSD1289} SSD1289 - \url{http://www.gpegint.com/files/library/files/supportpdf/Driver%20IC%20SSD1289.pdf}
\bibitem{ADS7843} ADS7843 - \url{http://www.ti.com/lit/ds/symlink/ads7843.pdf}
\bibitem{ICL7660} ICL7660 - \url{http://www.intersil.com/content/dam/Intersil/documents/icl7/icl7660.pdf}
\bibitem{FreeRTOS} FreeRTOS - \url{http://www.freertos.org/}


\end{thebibliography}




% that's all folks
\end{document}


